 \documentclass[12pt]{article}
\usepackage{perso-mat}
\usepackage{fourier}
\usepackage{soul}
\usepackage{cancel,xlop}
\usepackage{CreationBoites}

%encadrs sans couleur
\newcommand{\ColCadre}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{white}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fbox{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}












%encadrs avec couleurs
\newcommand{\ColCadreC}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{orange}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fcolorbox{black}{yellow}{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}


%encadrs avec couleurs
\newcommand{\ColCadreD}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{orange}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fcolorbox{black}{Salmon}{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}

%surlignages
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{ForestGreen}{rgb}{0.13, 0.55, 0.13}
\definecolor{MidnightBlue}{rgb}{0.1, 0.1, 0.44}
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{SeaGreen}{rgb}{0.18, 0.55, 0.34}
\definecolor{coolgrey}{rgb}{0.55, 0.57, 0.67}
\definecolor{Black}{rgb}{0.0, 0.0, 0.0}
\definecolor{Coral}{rgb}{1.0, 0.5, 0.31}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{chocolate(traditional)}{rgb}{0.48, 0.25, 0.0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5, 0.5, 0.5}
\definecolor{MediumVioletRed}{rgb}{0.78, 0.08, 0.52}
\definecolor{FireBrick}{rgb}{0.7, 0.13, 0.13}
\definecolor{Amber}{rgb}{1.0, 0.75, 0.0}
\newcommand{\hlvert}[1]{\sethlcolor{vert}\hl{#1}}
\newcommand{\hlorange}[1]{\sethlcolor{orange}\hl{#1}}

%ecran calculatrice
\definecolor{vertecran}{rgb}{0.73,0.86,0.73}
\newcommand{\ecran}[2]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=vertecran,linestyle=solid]{
\begin{pspicture}(0,0)(4cm,1.2cm)
\rput[l](0,1.1){$\mathtt{#1}$}
\rput[r](4,0.1){$\mathtt{#2}$}
\end{pspicture}
}
}

%Touche calculatrice
\newcommand{\touche}[1]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray,linestyle=solid,framearc=0.5]{
\raisebox{0mm}[4mm][0.5mm]{\makebox[7mm]{\textbf{\large #1}}}
}
}


\ParamBoites %on remet à 0 les paramètres
\newtcolorbox{cdefi}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=vert,coltitle=black,colbacktitle=ForestGreen!35,colback=ForestGreen!15,
	title=\textcolor{Black}{\faIcon[regular]{comment-dots}\:\:\titrebox{Définition#1}}
}

\newtcolorbox{cprop}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Salmon,coltitle=Black,colbacktitle=Salmon!35,colback=Salmon!15,
	title=\textcolor{Black}{\faCog\:\:\titrebox{Propriété#1}}
}

\newtcolorbox{crmq}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=MidnightBlue,coltitle=black,colbacktitle=MidnightBlue!35,colback=MidnightBlue!15,
	title=\textcolor{MidnightBlue!25!Black}{\faHandPointRight[regular]\:\:\titrebox{Remarque#1}}
}

\newtcolorbox{cexemple}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=coolgrey,coltitle=black,colbacktitle=coolgrey!15,colback=coolgrey!5,
	title=\textcolor{SeaGreen!25!Black}{\faHubspot\:\:\titrebox{Exemple#1}}
}


\newtcolorbox{cmethode}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Coral,coltitle=black,colbacktitle=Coral!35,colback=Coral!15,
	title=\textcolor{Coral!25!Black}{\faTasks\:\:\titrebox{Méthode#1}}
}

\newtcolorbox{cregle}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Amber,coltitle=black,colbacktitle=Amber!35,colback=Amber!15,
	title=\textcolor{Coral!25!Black}{\faRuler\:\:\titrebox{Règle#1}}
}

\newtcolorbox{chistoire}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Chocolate,coltitle=black,colbacktitle=Chocolate!35,colback=white,
	title=\textcolor{Chocolate!25!Black}{\faUniversity\:\:\titrebox{Point histoire#1}}
 }


\newtcolorbox{ccalco}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=MediumVioletRed,coltitle=black,colbacktitle=MediumVioletRed!35,colback=MediumVioletRed!15,
	title=\textcolor{MediumVioletRed!25!Black}{\faCalculator\:\:\titrebox{Calculatrice#1}}
}


\newtcolorbox{cthm}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=FireBrick,coltitle=black,colbacktitle=FireBrick!35,colback=FireBrick!15,
	title=\textcolor{FireBrick!25!Black}{\faBullhorn\:\:\titrebox{Théorème#1}}
}












\begin{document}

 


\begin{center}
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=black]{\bf\white{\textsc{\large Séquence 5 :}}}
\vspace{0.3cm}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\textbf{\textsc{{\Huge Nombres relatifs en écriture fractionnaire}}}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\end{center}

\vspace{1cm}\par


\begin{center}
{\sc \textbf{\large \hl{Compétences évaluées dans cette séquence }}}\par
\end{center}


\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
\textbf{Intitulé des compétences} \\
\hline
Connaître le vocabulaire, les définitions et les propriétés du cours \\
\hline
Transformer, simplifier l'écriture fractionnaire d'un nombre. \\
\hline
Ajouter, soustraire des nombres relatifs en écriture fractionnaire. \\
\hline
Organiser et effectuer à la main une succession de calculs avec des nombres relatifs en écriture fractionnaire. \\
\hline
Multiplier deux nombres relatifs en écriture fractionnaire.  \\
\hline
 Diviser deux nombres relatifs en écriture fractionnaire. \\
 \hline
Inverse d'un nombre. \\
 \hline
\end{tabular}







\baselineskip=1.2\baselineskip

\section{\hlvert{Fractions égales}}

\begin{cregle}
    

On ne change pas la valeur d'une fraction en multipliant ou en divisant le numérateur et le dénominateur par un même nombre non nul. \\
Soient $a$, $b$, et $k$ des nombres relatifs avec $b$ non nul et $k$ non nul. : \\
\begin{center}
$\dfrac{a}{b}$ $=$ $\dfrac{a \times k}{b \times k}$ et $\dfrac{a}{b}$ $=$ $\dfrac{a \div k}{b \div k}$ 
\end{center}
\end{cregle}

\begin{cexemple}
    

$\bullet$ $\dfrac{3}{5}=\dfrac{3\times\Mathbold{2}}{5\*\Mathbold{2}}=\dfrac{6}{10}$ \hfill 
$\bullet$ $\dfrac{4}{9}=\dfrac{4\times\Mathbold{5}}{9\*\Mathbold{5}}=\dfrac{20}{45}$ \hfill 
$\bullet$ $\dfrac{36}{100}=\dfrac{36\div\Mathbold{4}}{100\*\Mathbold{4}}=\dfrac{9}{25}$ \hfill 
$\bullet$ $\dfrac{12}{21}=\dfrac{12\div\Mathbold{3}}{21\div\Mathbold{3}}=\dfrac{4}{7}$
\end{cexemple}





\section{\hlvert{Simplifier une fraction}}

\begin{cdefi}
    

Simplifier une fraction signifie trouver une fraction qui lui est égale, mais avec un numérateur et un dénominateur plus petits.
\end{cdefi}

\begin{cexemple}
    

$\bullet$ $\dfrac{8}{12}=\dfrac{2\times\cancel{4}}{3\times\cancel{4}}=\dfrac{2}{3}$ \hfill 
$\bullet$ $\dfrac{20}{35}=\dfrac{4\times\cancel{5}}{\cancel{5}\times7}=\dfrac{4}{7}$ \hfill 
$\bullet$ $\dfrac{24}{30}=\dfrac{12\times\cancel{2}}{\cancel{2}\times15}=\dfrac{12}{15}$ \hfill 
$\bullet$ $\dfrac{135}{75}=\dfrac{45\times\cancel{3}}{25\times\cancel{3}}=\dfrac{45}{25}$
\end{cexemple}

\begin{cdefi}
    

Lorsque l'on ne peut plus simplifier la fraction, on dit que celle-ci est \textbf{irréductible}.\\

\end{cdefi}

\begin{cexemple}
    

Les fractions $\frac{2}{3}$ et $\frac{4}{7}$ sont irréductibles, alors que les fractions $\frac{12}{15}$ et $\frac{45}{25}$ peuvent encore être simplifiées (\textit{par 3 pour la première, par 5 pour la deuxième}).
\end{cexemple}

\begin{cmethode}
On veut réduire la fraction suivante $\dfrac{1470}{1680}$\\
On va diviser successivement le numérateur et le dénominateur à l'aide des critères de divisibilité. \\

1470 et 1680 se terminent par 0, donc sont divisibles par 10.
On a ainsi : \\
$\dfrac{1470}{1680}$ = $\dfrac{1470 \div 10}{1680 \div 10}$ = $\dfrac{147}{168}$ \\

147 : 1 + 4 + 7 = 12 est divisible par 3, donc 147 également. \\
168 : 1 + 6 + 8 = 15 est divisible par 3, donc 168 également. \\
On a ainsi : \\
$\dfrac{147}{168}$ = $\dfrac{147 \div 3}{168 \div 3}$ = $\dfrac{49}{56}$ \\

49 et 56 sont divisible par 7. \\
On a ainsi : \\
$\dfrac{49}{56}$  = $\dfrac{49 \div 7}{56 \div 7}$ = $\dfrac{7}{8}$ \\

Donc $\dfrac{1470}{1680}$ = $\dfrac{7}{8}$ \\
\end{cmethode}

\begin{crmq}
Il n’est pas toujours aisé de trouver un
diviseur commun au numérateur et au dénominateur. Dans ce cas on utilisera la décomposition en produits de facteurs premiers pour simplifier la fraction. 
\end{crmq}

\begin{cmethode}
On veut réduire la fraction suivante $\dfrac{153}{85}$\\
On va décomposer son numérateur et son dénominateur en produits de facteurs premiers. Commençons par le numérateur puis par le dénominateur. \\
\begin{tabular}{c|c}
153 & 3 \\
51  & 3 \\
17  & 17 \\
1   &  \\
\end{tabular}\\
\newline

\noindent \begin{tabular}{c|c}
85 & 5 \\
17 & 17 \\
1 & \\
1   &  \\
\end{tabular}

Ainsi $\dfrac{153}{85}$ = $\dfrac{3 \times 3 \times \cancel{17}}{5 \times \cancel{17}}$ = $\dfrac{3 \times 3 }{5 }$ = $\dfrac{9}{5}$ \\
\end{cmethode}

\section{\hlvert{Réduire au même dénominateur}}

\begin{cdefi}

    Réduire deux quotients au même dénominateur c'est déterminer des quotient égaux à chacun de ces quotients ayant le même dénominateur. 
\end{cdefi}

\begin{cexemple}
Réduire au même dénominateur $\dfrac{2}{9}$ et $\dfrac{5}{12}$. \\
On cherche le plus pétit multiple commun à 9 et 12. \\
Multiple de 9 : 9 ; 18 ; 27 ; \textbf{36} ; 45 ; 54 ... \\
Multiple de 12 : 12 ; 24 ; \textbf{36} ; 48 ; 60 ; ... \\
\newline
Le plus petit multiple commun à 9 et 12 est \textbf{36}. On a : \\
$\dfrac{2}{9}$ = $\dfrac{2 \times 4 }{9 \times 4}$ = $\dfrac{8}{36}$ \\
\newline
$\dfrac{5}{12}$ = $\dfrac{5 \times 3}{12 \times 3}$ = $\dfrac{15}{36}$

\end{cexemple}

\newpage

\section{\hlvert{Ajouter, soustraire des nombres en écriture fractionnaire}}



1. \underline{Lorsque les dénominateurs sont les mêmes...}

\begin{cmethode}
Pour additionner (ou soustraire) des fractions ayant \textbf{le même dénominateur}, il suffit de conserver le dénominateur commun, et d'additionner (ou soustraire) les numérateurs entre eux.\par
\noindent Si $a$, $b$ et $c$ sont des nombres ($b$ non nul), on a \qquad $\dfrac{a}{b}+\dfrac{c}{b}=\dfrac{a+c}{b}$ \qquad et \qquad $\dfrac{a}{b}-\dfrac{c}{b}=\dfrac{a-c}{b}$.
\end{cmethode}

\begin{cexemple}
$\dfrac{3}{4}+\dfrac{21}{4}=\dfrac{3+21}{4}=\dfrac{24}{4}=6$ \hfill $\dfrac{4}{3}+\dfrac{13}{3}=\dfrac{4+13}{3}=\dfrac{16}{3}$ \hfill $\dfrac{25}{14}-\dfrac{4}{14}=\dfrac{25-4}{14}=\dfrac{21}{14}=\dfrac32$
\end{cexemple}

2. \underline{Lorsque les dénominateurs sont différents...}

\begin{cmethode}
Pour additionner (ou soustraire) des fractions ayant \textbf{des dénominateurs différents}, on commence par les \textbf{réduire au même dénominateur}, avant d'appliquer la règle précédente.
\end{cmethode}


\begin{cexemple}


$\dfrac{21}{8}+\dfrac{3}{4}=\dfrac{21}{8}+\dfrac{3\*2}{4\*2}=\dfrac{21}{8}+\dfrac{6}{8}=\dfrac{21+6}{8}=\dfrac{27}{8}$ \\
\newline
$3-\dfrac{7}{12}=\dfrac{3}{1}-\dfrac{7}{12}=\dfrac{3\*12}{1\*12}-\dfrac{7}{12}=\dfrac{36}{12}-\dfrac{7}{12}=\dfrac{36-7}{12}=\dfrac{29}{12}$ 

\end{cexemple}


\section{\hlvert{Multiplier des nombres en écriture fractionnaire}}

\begin{cmethode}


Pour multiplier deux nombres en écriture fractionnaire, on multiplie les numérateurs entre eux, puis on multiplie les dénominateurs entre eux.\par
Si $a$, $b$, $c$ et $d$ sont quatre nombres relatifs (avec $b$ et $d$ différents de 0):\hspace{5mm} $\dfrac{a}{b}\*\dfrac{c}{d}=\dfrac{a\*c}{b\*d}$

\end{cmethode}

\begin{cexemple}
\begin{minipage}{15cm}
\baselineskip=2.5\baselineskip
$\bullet$ $5\*\dfrac{-4}{9}=\dfrac{5}{1}\*\dfrac{-4}{9}=\dfrac{5\*(-4)}{1\*9}=\dfrac{-20}{9}$ \par
$\bullet$ $\dfrac{7}{5}\*\dfrac{-4}{3}=\dfrac{7\*(-4)}{5\*3}=\dfrac{-28}{15}$ \par 
Il est parfois préférable de simplifier \textbf{avant} d'effectuer les produits:\par
$\bullet$ $\dfrac{24}{-35}\*\dfrac{14}{16}=\dfrac{24\*14}{(-35)\*16}=\dfrac{(8\*3)\*(7\*2)}{((-5)\*7)\*(8\*2)}=\dfrac{(\cancel{8}\*3)\*(\cancel{7}\*\cancel{2})}{((-5)\*\cancel{7})\*(\cancel{8}\*\cancel{2})}=-\dfrac{3}{5}$ 
\end{minipage}
\end{cexemple}



\section{\hlvert{Inverse d'un nombre relatif}}

\begin{cdefi}
Deux nombres (non nuls) seront dits \textbf{inverses l'un de l'autre} lorsque leur produit est égal  1\par 
Si $a$ est un nombre relatif non nul, son inverse est $\dfrac{1}{a}$, qui se note aussi $a^{-1}$.\par
Si $a$ et $b$ sont deux nombres relatifs non nuls, l'inverse de $\dfrac{a}{b}$ est $\dfrac{b}{a}$.
 
\end{cdefi}


\textbf{En effet,} pour tous nombres relatifs $a$ et $b$ non nuls:\par $a\*\dfrac{1}{a}=\dfrac{a}{a}=1$ \hspace{5mm} et \hspace{5mm}  $\dfrac{a}{b}\*\dfrac{b}{a}=\dfrac{a\*b}{b\*a}=\dfrac{\cancel{a}\*\cancel{b}}{\cancel{b}\*\cancel{a}}=1$



\begin{cexemple}
    

\begin{minipage}{17.5cm}
\baselineskip=1.8\baselineskip
$\bullet$ 2,5 et 0,4 sont deux nombres inverses l'un de l'autre, car $2,5\*0,4=1$  \par
$\bullet$ L'inverse de $-8$ est $\dfrac{1}{-8}=-0,125$\hspace{1cm} \danger Attention  ne pas confondre: l'\textbf{opposé} de $-8$ est 8 !!\par
$\bullet$ L'inverse de $\dfrac{2}{3}$ est $\dfrac{3}{2}=1,5$.\hspace{1cm} 
$\bullet$ L'inverse de $0,6=\dfrac{3}{5}$ est $\dfrac{5}{3}$.\par
\end{minipage}
\end{cexemple}


\section{\hlvert{Diviser par un nombre en écriture fractionnaire}}


\begin{cregle}
    

\baselineskip=1.2\baselineskip
Diviser par une fraction revient  à multiplier par l'inverse de cette fraction.\par
Si $a$, $b$, $c$ et $d$ sont des nombres relatifs ($b$, $c$ et $d$ non nuls),\par alors on a $\dfrac{a}{b}\Mathbold{\div\dfrac{c}{d}}=\dfrac{a}{b}\Mathbold{\*\dfrac{d}{c}}$ \hspace{5mm} (ou encore $\dfrac{\mspace{8mu}\dfrac{a}{b}\mspace{8mu}}{\Mathbold{\dfrac{c}{d}}}=\dfrac{a}{b}\*\Mathbold{\dfrac{d}{c}}$)
\end{cregle}


\begin{cexemple}
    

$\bullet$ $5\div\Mathbold{\dfrac{3}{4}}=5\*\Mathbold{\dfrac{4}{3}}=\dfrac{20}{3}$ \hfill $\bullet$ $\dfrac{-2}{3}\div{\Mathbold{5}}=\dfrac{-2}{3}\*\Mathbold{\dfrac{1}{5}}=\dfrac{-2}{15}$ \hfill $\bullet$ $\dfrac{3}{7}\div\Mathbold{\dfrac{4}{9}}=\dfrac{3}{7}\*\Mathbold{\dfrac{9}{4}}=\dfrac{27}{28}$

\end{cexemple}























\end{document}
